**Pidgin**（前稱**Gaim**）是一個[跨平台的](../Page/跨平台.md "wikilink")[即時通訊](../Page/即時通訊.md "wikilink")[用戶端](../Page/用戶端.md "wikilink")，使用[GNU通用公共許可證發佈](../Page/GNU通用公共許可證.md "wikilink")。這款軟體支援多個現時常用的即時通訊協定，讓使用者可以用同一個軟體登入不同的即時通訊服務。

截至2007年，Pidgin約有三百萬名使用者\[1\]。

## 功能

[Pidgin_Screenshot_Ubuntu.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pidgin_Screenshot_Ubuntu.png "fig:Pidgin_Screenshot_Ubuntu.png")下的分頁聊天視窗。\]\]

Pidgin支援多個[作業系統](../Page/作業系統.md "wikilink")，包括[Windows和其他](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")[類Unix系統](../Page/類Unix系統.md "wikilink")，例如[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")、[BSD和](../Page/BSD.md "wikilink")[AmigaOS](../Page/AmigaOS.md "wikilink")。軟體本身支援[NSS](../Page/NSS.md "wikilink")，為支援客戶端和伺服器之間加密通信的協定提供基礎。除此之外，使用者可以安裝[外掛程式來得到更多功能](../Page/外掛程式.md "wikilink")。

Pidgin包含了一般即時通信軟體的功能，例如分頁聊天窗口、聯絡人名單、文件傳輸、聊天記錄的功能。

使用者可以選擇是否開啟分頁聊天窗口功能，聊天窗口也提供按鈕給使用者修改訊息的格式，例如變成粗體或者把文字改變為橙色。

使用者可以在「Buddy
List」添加聯絡人（在Pidgin裏叫「Buddy」）或者其他IRC頻道。使用多個協定的聯絡人可以被歸入同一個聯絡人處理，使用者更可以為他們設定暱稱。

使用者可以通過「Buddy Pounces」，使Pidgin在某些特定的條件進行預先設定好的操作，例如「在朋友Chris
Wong上線時向他發送『你好！』。

Pidgin也支援文件傳輸，各種功能包括暫停、續傳、取消。所有的傳輸皆可在同一個視窗管理。然而，使用MSN協定傳輸文件的時候，所有資料都經MSN的伺服器轉發，並非點對點傳輸，結果傳輸速度十分慢。\[2\]一個[Google
Summer of
Code專案希望在](../Page/Google_Summer_of_Code.md "wikilink")2007年解決這一個問題。\[3\]

其他功能包括可自定的表情圖示、拼字檢查等。\[4\].

### 協定支援

#### 官方開發\[5\]

  - [.NET Messenger
    Service](../Page/.NET_Messenger_Service.md "wikilink")
  - [Bonjour](../Page/Bonjour.md "wikilink")（蘋果公司的[Zeroconf](../Page/Zeroconf.md "wikilink")）
  - [Gadu-Gadu](../Page/Gadu-Gadu.md "wikilink")
  - [Internet Relay Chat](../Page/IRC.md "wikilink")
  - [XMPP](../Page/XMPP.md "wikilink") ( [Facebook
    Chat](../Page/Facebook.md "wikilink"), ...)
  - [MySpaceIM](../Page/MySpaceIM.md "wikilink")
  - [Novell GroupWise](../Page/Novell_GroupWise.md "wikilink")
  - [OSCAR](../Page/OSCAR.md "wikilink")（[AIM](../Page/AOL即時通訊.md "wikilink")、[ICQ](../Page/ICQ.md "wikilink")、[.Mac](../Page/.Mac.md "wikilink")）
  - [Sametime](../Page/Lotus_Sametime.md "wikilink")
  - [SILC](../Page/SILC.md "wikilink")
  - [Session Initiation
    Protocol](../Page/Session_Initiation_Protocol.md "wikilink")（SIP）
  - [Yahoo\! Messenger](../Page/Yahoo!_Messenger.md "wikilink")
  - [Zephyr](../Page/Zephyr.md "wikilink")

#### 第三方開發

  - [Internet CB (ICB)
    Network](../Page/Internet_Citizen's_Band.md "wikilink")\[6\]
  - [Napster](../Page/Napster.md "wikilink")\[7\]
  - [NateOn](../Page/NateOn.md "wikilink")\[8\]
  - [QQ](../Page/騰訊QQ.md "wikilink")\[9\]
  - [SNPP](../Page/Simple_Network_Paging_Protocol.md "wikilink")\[10\]
  - [Skype](../Page/Skype.md "wikilink")
  - [Tlen](../Page/Tlen.md "wikilink")\[11\]
  - [WinMX](../Page/WinMX.md "wikilink")\[12\]
  - [Xfire](../Page/Xfire.md "wikilink")\[13\]
  - [飞信](../Page/飞信.md "wikilink")

### 加密傳輸

Pidgin可以透過安裝[不留记录组件](../Page/Off-the-Record_Messaging.md "wikilink")（OTR）\[14\]和Pidgin-Encryption\[15\]來實作加密傳輸功能。

## 歷史

[Gaim-buddylist-2.0.0b6.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gaim-buddylist-2.0.0b6.png "fig:Gaim-buddylist-2.0.0b6.png")
2.16.0下執行的Gaim 2.0.0 beta 6\]\]

這個應用程式本來由[Mark
Spencer](../Page/Mark_Spencer.md "wikilink")，一名[奧本大學的二年級學生](../Page/奧本大學.md "wikilink")，所編寫。程式雛型為一款以[Linux上的](../Page/Linux.md "wikilink")[GTK+工具開發的](../Page/GTK+.md "wikilink")[AOL即時通訊客戶端](../Page/AOL即時通訊.md "wikilink")。\[16\]那時候，它的名字是**GAIM**（*GTK+
AOL即時通訊*）。這項工作並不是由[逆向工程來完成](../Page/逆向工程.md "wikilink")，而是透過AOL在網站上發佈的技術文件來開發。而事實上，一些AOL的員工也曾經協助GAIM的開發工作。\[17\]在此之後，GAIM陸續加入對其他即時通訊協定的支援。

Pidgin的開發者然後開始分離核心代碼；將負責通訊部份與圖形使用者介面部份分開。完成分離後，開發者將有可能以自己的圖形程式庫編寫自己的客戶端介面。分離後的核心程式庫將被稱為「libpurple」（原稱「libgaim」）；這個程式庫已被Adium與Proteus這些客戶端使用。

而新版也解決了以往登入[Yahoo\!
Messenger時](../Page/Yahoo!_Messenger.md "wikilink")，中文顯示亂碼的問題（需修改帳號設定中的編碼為UTF-8）。

### 名字爭議

由於[AOL的抗議](../Page/AOL.md "wikilink")，開發團隊把名字中的「AIM」改為小寫－**Gaim**。但隨着[AOL即時通訊日漸受歡迎](../Page/AOL即時通訊.md "wikilink")，AOL把「AIM」一詞注冊作為[商標](../Page/商標.md "wikilink")，之後，AOL和Gaim開發人員之間展開一段長時間的法律訴訟。

在2007年4月6日，開發團隊宣佈他們和AOL的最終協議：*Gaim* 改名為*Pidgin*，*libgaim*
改名為*libpurple*，而*gaim-text*
變為*finch*。\[18\]開發團隊之所以選取「[Pidgin](../Page/混雜語言.md "wikilink")」是因為這個字能夠表達不同語言的使用者能共同溝通的概念。\[19\]另一方面「[Pigeon](../Page/野鴿.md "wikilink")」是一種受歡迎的[獵鳥和](../Page/獵鳥.md "wikilink")[傳信鴿](../Page/傳信鴿.md "wikilink")。至於「purple」取自「IM
**pr**otocol **pl**ugin」（即時通訊協定外掛程式）。

由於法律問題，2.0版本一直被凍結在beta開發階段。在事件得圓滿的解決後，團隊宣佈正式版Pidgin
2.0.0大約會在2007年4月8日起的兩星期內發佈。\[20\]然而，Pidgin
2.0.0最後未能如期推出。4月22日開發團隊解釋問題在於未能處理好用作存放用戶資料的資料夾－「`.gaim`」的名稱問題。\[21\]

第一次以「Pidgin」來命名的版本2.0.0最終在2007年5月3日正式發佈，並以全新的圖形設計示人。\[22\]

## 批評

  - 由於部份專利通訊協定是使用[逆向工程來開發](../Page/逆向工程.md "wikilink")，Pidgin和有關官方客戶端在功能上會有所出入。

<!-- end list -->

  - [密碼是儲存在一個未經加密的純文字檔案中](../Page/密碼.md "wikilink")。任何人-{只}-要有權限打開有關檔案，即可得知密碼。開發者認為因為Pidgin是一個開源的軟件，任何人都可以得知加密的密碼用的鑰匙，所以加密有關檔案是沒有意義的。\[23\]）一個[Google
    Summer of Code](../Page/Google_Summer_of_Code.md "wikilink")
    2008專案正嘗試透過libpurple經由第三方的密碼庫讀取密碼（例如[GNOME
    Keyring](../Page/GNOME_Keyring.md "wikilink")、[Kwallet](../Page/Kwallet.md "wikilink")，或
    [Apple钥匙串访问](../Page/钥匙串_\(Mac_OS\).md "wikilink")）\[24\]

<!-- end list -->

  - 2.6之前的Pidgin版本並不支援任何形式的視訊或者語音對話。\[25\]開發人員正考慮加入有關功能。\[26\]\[27\]曾經有人打算同步開發**gaim-vv**函式庫，但最後開發者宣佈放棄\[28\]2.6及之后的Pidgin虽然支持语音/视频聊天但只能在Linux/Mac
    OS X上使用，并不支持Windows。\[29\]\[30\]

<!-- end list -->

  - 在更換佈景主題的時候，隨Pidgin安裝的[GTK+有時會和](../Page/GTK+.md "wikilink")[GIMP發生衝突](../Page/GIMP.md "wikilink")。\[31\]不過後來發現與[GIMP的錯誤有關](../Page/GIMP.md "wikilink")，而非設定檔的問題。\[32\]

<!-- end list -->

  - Pidgin未有自己的佈景主題系統，但是它的姊妹計劃「[Adium](../Page/Adium.md "wikilink")」卻有。另一方面，GTK+
    有時會提供一個「Theme Selector」給使用者使用。

<!-- end list -->

  - MSN協定不支援讀取或設定官方版本擁有的「個人訊息」功能，使用者須要安裝第三方外掛程式來達成有關功能。\[33\]在2007年7月13日，其中一名開發人員約翰在他的網誌上表示，經過開發團隊多年的努力，2.5.0版本將採用MSNP15，屆時Pidgin就能夠支援「離線訊息」、「個人訊息」等官方版本已經擁有的功能。\[34\]

<!-- end list -->

  - 2.4版本之後，使用者再無法自行改變文字輸入欄位的高度，而是根據已輸入資料的多少來自動調節，最多至視窗大小的一半。部份使用者認為這是一個煩人的功能。\[35\]

## 相關產品

  - [Adium和](../Page/Adium.md "wikilink")[Proteus都是使用libpurple為基礎的](../Page/Proteus.md "wikilink")[Mac
    OS X多協定即時訊息客戶端](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")。
  - [ScatterChat是一個基於Pidgin的加密即時訊息客戶端](../Page/Hacktivismo#ScatterChat.md "wikilink")。
  - [Meebo使用libpurple開發網頁式即時訊息服務客戶端](../Page/Meebo.md "wikilink")。\[36\]
  - [OpenWengo是以](../Page/OpenWengo.md "wikilink")[SIP為基礎的](../Page/Session_Initiation_Protocol.md "wikilink")[VoIP客戶端](../Page/VoIP.md "wikilink")，支援即時訊息。
  - [PhoneGaim是以](../Page/PhoneGaim.md "wikilink")[SIP為基礎的](../Page/Session_Initiation_Protocol.md "wikilink")[VoIP客戶端](../Page/VoIP.md "wikilink")，同樣以[GPL發佈](../Page/GPL.md "wikilink")。
  - [Carrier是一個以開發官方版本缺乏的功能為目標的分支](../Page/Carrier.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部連結

  - [Pidgin官方網站](http://www.pidgin.im/)
      - [Planet Pidgin](http://planet.pidgin.im/)（官方開發團隊的網誌）
      - [Pidgin計劃](http://sourceforge.net/projects/pidgin/)（[SourceForge上的專案頁](../Page/SourceForge.md "wikilink")）

## 参见

  - [Empathy](../Page/Empathy.md "wikilink")——可视作Pidgin的继任
  - [即時通訊软件列表](../Page/即時通訊软件列表.md "wikilink")、[即時通訊软件比較](../Page/即時通訊软件比較.md "wikilink")
  - [即時通訊協定比較](../Page/即時通訊協定比較.md "wikilink")
  - [XMPP協議的客戶端軟體列表](../Page/XMPP協議的客戶端軟體列表.md "wikilink")

{{-}}

[Category:SourceForge專案](../Category/SourceForge專案.md "wikilink")
[Category:IRC客戶端](../Category/IRC客戶端.md "wikilink")
[Category:自由的即时通讯软件](../Category/自由的即时通讯软件.md "wikilink")
[Category:Jabber客户端](../Category/Jabber客户端.md "wikilink")
[Category:自由軟體](../Category/自由軟體.md "wikilink")
[Category:跨平台軟體](../Category/跨平台軟體.md "wikilink")
[Category:自由跨平台軟體](../Category/自由跨平台軟體.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14. *[Off-the-Record Messaging](http://www.cypherpunks.ca/otr/)* –
    Download of the
    [OTR](../Page/Off-the-Record_Messaging.md "wikilink")-Plug-in for
    Pidgin
15. *[Pidgin Encryption](http://pidgin-encrypt.sourceforge.net/)*
16.
17. （原來的官方網站，[Internet
    Archive上的存檔](../Page/Internet_Archive.md "wikilink")）
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33. {{ cite web | language=en |
    url=<http://code.google.com/p/msn-pecan/wiki/FAQ> | title=FAQ -
    msn-pecan | author=Felipe Contreras | accessdate=2008-06-13 }}
34.
35.
36.